---
title: "Invest against the tide"
slug: "/2"
date: "2017-06-14T13:39:00.000Z"
description: "เมื่อผมสังเกตุดีๆจากนักลงทุนที่ยอดเยี่ยมจะพบว่า
นักลงทุนที่ประสบความสำเร็จมักลงทุนในทรัพย์สินในช่วงที่คนอื่นไม่ค่อยเห็นค่า"
image: "./images/ocean-918999_1280_p8kp9i.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

เมื่อผมสังเกตุดีๆจากนักลงทุนที่ยอดเยี่ยมจะพบว่า
นักลงทุนที่ประสบความสำเร็จมักลงทุนในทรัพย์สินในช่วงที่คนอื่นไม่ค่อยเห็นค่า หรืออาจจะเห็นค่าแต่มีความกลัว

ไม่ว่าจะเป็นทองคำ ที่ดิน หุ้น ธุรกิจ ล้วนแต่มีช่วงเวลาดังกล่าว
และแน่นอนว่าหากเราสามารถหาเจอว่าสิ่งไหนมีราคาต่ำกว่าค่าที่มันมี
เมื่อระยะเวลาผ่านไป ผลตอบแทนที่ได้ก็น่าจะดีมาก
แต่เมื่อทุกคนรู้ว่าดีแล้ว การลงทุนนั้นจะไม่ได้ผลตอบแทนที่ดีอีกต่อไป
เพราะหลังจากนั้น เรามักจะได้มันมาในราคาที่สูงเสมอ

ที่ดินเมื่อก่อนราคาถูกมากเมื่อเทียบกับรายได้
แต่ทำไมคนส่วนใหญ่ถึงไม่เก็บสะสมที่ดิน? เห็นที่ดินมีค่าหรือไม่? กล้าสะสมหรือไม่?
หากใครกล้าที่จะลงทุนซื้อที่ดิน ปัจจุบันคงรวยขึ้นไม่น้อย
แต่แน่นอนว่าต้องศึกษาและลงทุนในที่ดินที่ดี

ทองเมื่อก่อนก็ถูกเช่นกันเมื่อเทียบกับรายได้
ทำไมถึงไม่สะสมทอง? เห็นทองมีค่าแน่นอน แต่กล้าหรือไม่?

แล้วโรงพยาบาลละ เมื่อก่อนรู้สึกว่า PE ต่ำกว่านี้มาก
ทำไมถึงไม่สะสมหุ้นโรงพยาบาล? ตลาดหุ้นทำให้เรามองข้ามคุณค่าของมันใช่หรือไม่?

ทั้งสามอย่างที่กล่าวมา ปัจจุบันราคาสูงกว่าเมื่อก่อนมาก
และปัจจุบัน คนแย่งกันซื้อด้วยราคาที่สูงมากเช่นกัน
เหตุผลที่เป็นแบบนั้นเพราะว่า
"ทุกคนรู้ว่าดี และทุกคนกล้าซื้อ"

หากเราต้องการลงทุนเน้นคุณค่า
เราซื้อทรัพย์สินเหล่านี้ในราคาปัจจุบันได้หรือไม่?
ผมว่าน่าจะซื้อได้ แต่หากผลตอบแทนสูง อาจจะเป็นไปได้ยาก

ให้หาโรงหนังที่คนกำลังหนีไฟ
แต่คุณศึกษาและพบว่าไฟมันไม่ได้ไหม้อย่างที่คนตระหนก

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
